---
layout: post
title:  "Ecuaciones Diferenciales Ordinarias (EDO)"
date:   2020-11-20 18:51:43 -0400
categories: edo
tag: 1
---
# Ecuaciones Diferenciales Ordinarias (EDO)

Sea {% katex %}𝑦=𝑓(𝑥){% endkatex %}, tal que {% katex %}𝑓: \mathbb R → \mathbb R,𝑦(𝑛){% endkatex %} la _n-ésima_ derivada de _𝑦_, entonces una ecuacion diferencial ordinaria de _orden 𝑛_ tiene la siguiente forma:


**1.:**
{% katex display %}
𝐹(𝑥,𝑦,𝑦,,… 𝑦^{(n-1)})=𝑦^{(𝑛)} 
{% endkatex %}


Para funciones vectoriales {% katex %}y: \mathbb R → \mathbb R_m{% endkatex %}, la ecuación **1.** es llamada _sistema de ecuaciones diferenciales de dimensión 𝑚_.

Cuando una ecuación diferencias de _orden 𝑛_ tiene la forma: {% katex %}𝐹(𝑥,𝑦,𝑦,,𝑦,,,…,𝑦^{(𝑛)})=0{% endkatex %}  es llamada una _ecuaicon diferencial implicita_, mientras que en la forma {% katex %}𝐹(𝑥,𝑦,𝑦,,𝑦,,,…,𝑦^{(n-1)})=𝑦^{(𝑛)}{% endkatex %} es llamada una _ecuación diferencial explicita_.


Una ecuación diferencial que no depende de _𝑥_ es denominada autómata.



Una ecuación diferencial ordinaria lineal de la forma:

{% katex display %}
\frac{d}{dx}y(x)=f(x,y)
{% endkatex %}

con {% katex %}\frac{d}{dx}y(x)=y'(x){% endkatex %}



Se puede utilizar como modelo matemático de una gran variedad de fenómenos, ya sean físicos o no físicos, y en disciplinas científicas y no científicas. Ejemplos de dichos fenómenos incluyen: 

 - Problemas de transferencia de calor (termodinámica). 
 - Circuitos eléctricos simples (ingeniería eléctrica).
 - Problemas de fuerza (ingeniería mecánica).
 - Razón de crecimiento de baterías (ciencias biológicas). 
 - Razón de descomposición radioactiva (física atómica). 
 - Razón de cristalización de un componente químico (química). 
 - Taza de crecimiento de una población (estadística).
 - Entre otros.


_NOTA:El orden de una ecuación diferencial se denomina al orden de la derivada más alta entre todas las que figuran en dicha ecuación._ 

